\section{Потенциал}
\subsection{Отступление про потенциальность поля}
Из курса механики известно, что сила называется потенциальной, если ее работа не зависит от траектории и
определяется лишь начальным и конечным положением. Поле таких сил называют \textbf{потенциальным полем}.


\begin{wrapfigure}{r}{.3\textwidth}
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}[scale=2]
	\draw[thick,->](0,0)--++(2.2,0);
	\draw[thick,->](0,0)--++(35:2.2);
	\draw[red,thick](.2,0)to[out=15,in=-120](35:1)to[out=60,in=-190](40:2);
	\draw[dashed](40:2)arc(40:0:2);
	\filldraw[red]	(.2,0)circle(0.05)node[black,below]{$1$} 
					(40:2)circle(0.05)node[black,above]{$2$}
					(2,0) circle(0.05)node[black,below]{$3$} ;
	\draw[->,thick, blue](35:1)--++(62:.6)node[ left]{$\delta l$};
	\draw(35:1.4)arc(35:60:.4)node[right]{$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
	
\end{wrapfigure}



Покажем, что любое центральное (сила зависит от расстояния до центра и направлена по радиусу) поле
потенциально. Для этого посчитаем работу по некоторой траектории $1-2$ и поймем, что она не зависит от
пути.



\[
A=\sum \pmb F\delta \pmb l = \sum F\cdot l \cos\alpha=\sum F\delta r
\]

Видно, что работа сил при перемещении по контуру $1-2$ совпадает с работой при перемещении по радиусу
$1-3$. Это значит, что любое центральное поле потенциально. В частности поле точечного заряда.



\subsection{Потенциал}
В соответствии с принципом суперпозиции напряженность электрического поля от любой сколь угодно сложной
системой зарядов складывается из напряженностей точечных зарядов, а значит электрическое поле
потенциально. Работа по перемещению заряда $q$ в электрическом поле равна:

\[
A=\sum_{1}^{2} \pmb F \delta \pmb l = q \sum_{1}^{2} \pmb E \delta \pmb l 
\]
Потенциалом $\varphi$ в некоторой точке поля определятся как отношение работы $A$, совершаемой силами
поля при перемещении пробного заряда из этой точки в некоторую фиксированную, потенциал которой принят
равным нулю, к этому заряду:

\[
\varphi=\frac{A}{q_0}
\]

Тогда изменение потенциальной энергии при перемещении из $1$ в $2$:

\[
\Delta U_{12} =-A= q_0 (\varphi_2-\varphi_1)
\]

Выбрав ноль потенциала в той же точке, что и ноль потенциальной энергии сможем записать для заряда $q$:
\[
U=\varphi q
\]

Для потенциала так же как и для напряженности справедлив принцип суперпозиции. Потенциал для некоторой
точки пространства равен алгебраической сумме потенциалов, создаваемых в этой точке всеми зарядами:

\[
\varphi = \varphi_1 + \varphi_2 + \ldots = \sum_{i} \varphi_i 
\]

При этом ноль нулевую точку надо взять одинаковой для всех зарядов.

\subsection{Связь напряженности и потенциала}

Рассмотрим две очень близкие точки, тогда разность потенциалов между ними:
\[
\delta \varphi = \frac{1}{q} \cdot \delta U = -\frac{1}{q} A =-\pmb E \cdot \delta \pmb r
\]

Вектор $\delta \pmb  r$  мы можем выбрать произвольно, получив таким образом выражения для проекций
вектора $\pmb E$

\[
E_x = - \frac{\delta \varphi}{\delta x}\quad
E_y = - \frac{\delta \varphi}{\delta y}\quad
E_z = - \frac{\delta \varphi}{\delta z}\quad
\]

Здесь $\delta \varphi$ разный в трех случаях, т.к. берется при перемещении вдоль разных направлений.


В случае центрального поля картина существенно упрощается. И связь превращается в:
\[
\pmb E  = - \frac{d \varphi }{d r} \cdot \frac{\pmb r}{r}
\]

Зная напряженность можно получить потенциал:
\[
\varphi_A = - \sum_{0}^{A} \pmb E \delta \pmb l 
\]

Посчитаем потенциал для точечного заряда $q$, выбрав ноль в бесконечно удаленной точки. Поле потенциально
значит не важно по какой траектории приходить в интересующую нас точку. Пойдем по прямой.

\[
\varphi(R) = - kq\int_\infty^R\frac{1}{r^2} \;d r  = \frac{k q }{r}
\]

Проинтегрировали с помощью таблицы.


\subsection{Эквипотенциальные поверхности}
Помимо силовых линий электрическое поле можно наглядно представить при помощи \textbf{эквипотенциальных
    поверхностей}. Как можно догадаться из названия, это поверхности, где потенциал одинаков.

Из предыдущего пункта мы знаем, что $\varphi = - \pmb E \delta \pmb r$, значит потенциал не силовые линии
и эквипотенциальные поверхности всегда перпендикулярны.


\textbf{Картинка!}


\subsection{Энергия системы зарядов}

Для двух точечных зарядов $q_1$ и $q_2$ энергия взаимодействия:
\[
	U_{12} 	= k \frac{q_1 q_2}{r}=q_1 \varphi_2 = q_2\varphi_1 
			= \frac{1}{2}(q_1\varphi_2 + q_2 \varphi_1)
\]
        
Чтобы это понять перенесем один заряд к другому из бесконечности.

Теперь выясним, что происходит для $N$ зарядов. Энергия потенциального  взаимодействия~--- работа,
совершаемая силами взаимодействия при переходе системы из этой конфигурации в положение с нулевой
потенциальной энергии. Она выражается как: 
\[
	W_N=\frac{1}{2}\sum_i \varphi_i q_i
\]

Здесь $\varphi_i$~-- потенциал, который создается всеми зарядами, кроме $i$-го.

Это можно доказать по индукции. Для $N=2$ очевидно. Теперь надо сделать переход $N\rightarrow N+1$. 
\[
	W_{N+1}=W_N+A
\]

Здесь $A$~--- работа по перемещению $q_{N+1}$ в нужную точку. 
\[
	A=q_{N+1}\varphi_{N+1}=kq_{N+1}\sum_{1}^{N}\frac{q_i}{r_{i,N+1}}
\]

При этом после внесения заряда изменятся потенциалы для всех точек поля:
\[
	\varphi'_i=\varphi_i + k\frac{q_{N+1}}{r_{i,N+1}}
\]

Теперь выразим энергию через новые потенциалы:
\[
	W_{N+1}=\frac{1}{2}\sum_{1}^{N}q_i\left(\varphi'_i-   k\frac{q_{N+1}}{r_{i,N+1}}\right)
				 + q_{N+1}\varphi_{N+1}
	=\frac{1}{2}\left(\sum_{1}^{N}q_i\varphi'_i+\varphi_{N+1}q_{N+1}\right)=
	\frac{1}{2}\sum_{1}^{N+1}q_i\varphi'_i
\]
